## 12.4
計算量を表す関数$T(N)$が$T(N) = 2T(\frac{N}{2}) + O(N^2)$を満たすとき, $T(N) = O(N^2)$
であることを証明してください.
また$T(N) = 2T(\frac{N}{2}) + O(N\log N)$の場合はどのようになるでしょうか.

## solution 1
$T(1) = c$を仮定する。簡単化のため$N = 2^k$の場合を考える.

ここで
$$
T\left(\frac{N}{2^{i}}\right) = 2 T\left(\frac{N}{2^{i+1}}\right) + O\left(\frac{N^2}{2^{2i}}\right)
$$
に注意する.

$$\begin{aligned}
T(N) &= 2T\left(\frac{N}{2}\right) + O(N^2) \\
 &= 2\left(2 \left( \dots 2\left(2T\left(\frac{N}{2^k}\right)
			+ O\left(\frac{N^2}{2^{2k}}\right) \right)
			+ O\left(\frac{N^2}{2^{2(k-1)}}\right) \dots \right)
			+ O\left(\frac{N^2}{2^{2}}\right) \right)
			+ O\left(N^2\right) \\
&= 2^k c + 2^k O\left(\frac{N^2}{2^{2k}}\right)
+ \dots + 2O\left(\frac{N^2}{2^2}\right) + O\left(N^2\right)\\
&= Nc + O(N^2)\left(1 + 2^{-1} + \dots + 2^{-k}\right) \\
&= Nc + O(N^2)\left(2 - 2^{-k}\right) \\
&= Nc + O(N^2)\left(2 - N^{-1}\right) \\
\end{aligned}$$

第1項は$O(N)$, 第2項は$O(N^2)$であるので、全体として$O(N^2)$である。


## solution 2

$T(1) = c$を仮定する。簡単化のため$N = 2^k$の場合を考える.

ここで
$$
T\left(\frac{N}{2^{i}}\right) = 2 T\left(\frac{N}{2^{i+1}}\right) + O\left(\frac{N}{2^{i}}\log \frac{N}{2^{i}}\right)
$$
に注意する.

$$\begin{aligned}
T(N) &= 2T\left(\frac{N}{2}\right) + O(N \log N) \\
&= 2\left(2 \left( \dots 2\left(2T\left(\frac{N}{2^k}\right)
	+ O\left(\frac{N}{2^{k}} \log \left(\frac{N}{2^{k}}\right)\right) \right)
	+ O\left(\frac{N}{2^{k-1}} \log \left(\frac{N}{2^{k-1}}\right)\right)
\dots \right)
	+ O\left(\frac{N}{2} \log \left(\frac{N}{2}\right)\right) \right)
	+ O\left(N \log N\right) \\
\end{aligned}$$

今$N = 2^k$より$\log\left(N/{2^i}\right) = \log 2^{k-i}$であり、
$\log N = k \log 2$であることから、
$$
\begin{aligned}
2^k c + O\left(N\left(\log 1 + \log 2 + \dots \log 2^k \right)\right) &= O(N) + O\left(N+\left(1 + \dots + k\right)\log 2\right) \\
&= O(N) + O\left(N \frac{k(k + 1)}{2} \log 2\right) \\
&= O(N (\log N)^2)
\end{aligned}
$$
最後の等式は定数倍を無視出来ることによる。
